《**何處是我家**》（；，意譯為「在什麼都不是的非洲某處」）是一套[2001年首映的德國電影](../Page/2001年電影.md "wikilink")，获得了[第75届奥斯卡金像奖最佳外语片](../Page/第75届奥斯卡金像奖.md "wikilink")。改編自[德國作家](../Page/德國.md "wikilink")[史戴芬妮·子白希](../Page/史戴芬妮·子白希.md "wikilink")（）於1999年寫的半自傳小說。

此片由[卡洛琳·琳克](../Page/卡洛琳·琳克.md "wikilink")（）執導，劇本則由琳克與[史戴芬妮·子白希一起執筆](../Page/史戴芬妮·子白希.md "wikilink")，以1930年代[納粹德國為背景](../Page/納粹德國.md "wikilink")，描述了一個德籍猶太裔家庭為了逃避[納粹黨而移居](../Page/納粹黨.md "wikilink")[肯亞的遭遇](../Page/肯亞.md "wikilink")。

## 劇情大綱

故事发生于1938年，犹太家族瑞第力希为了躲避[纳粹党的迫害](../Page/纳粹党.md "wikilink")，不得不举家逃难到[肯尼亚](../Page/肯尼亚.md "wikilink")。家庭的男主人韦特·瑞第力希在那里管理一个贫瘠的农场，而他的妻子耶特爾·瑞第力希却完全不能够适应那里的艰苦生活。与这位妻子相反的是，他们的女儿黑姬娜·瑞第力希却能够很轻松地融入当地的生活，她不仅学会使用当地的语言来进行日常交流，还和家里雇佣的当地厨师歐伯爾成为了很好的朋友。在这段逃难生活中，丈夫与妻子之间的婚姻曾一度出现危机，而在得知韦特的父亲与耶特爾的妹妹惨遭德国纳粹的迫害后，两人才意识到彼此是怎样的需要自己。韦特曾经在英国军队服役，并在战争结束之后申请回到德国，并在政府机关里做一名律师，而他的妻子和儿女则更愿意生活在肯尼亚。后来一家人经过思考，决定在1947年返回德国，开始新的生活。

## 背景

在奥斯卡的颁奖典礼上导演卡洛琳·林克因为自己的女儿生病而没能参加。在距上一部德语电影《[铁皮鼓](../Page/铁皮鼓.md "wikilink")》（）入围最佳外语片奖的23年之后，这一部德语电影获得了这项殊荣，1998年卡洛琳·林克的另一部电影《走出寂静》（）就曾经获奥斯卡最佳外语片提名。

这部电影的主要拍摄地在肯尼亚的一个小村庄
Mukutani，电影的摄制组不仅仅在此地进行拍摄，同时还在摄制工作结束后和[世界宣明会一起为当地修建了一条通往](../Page/世界宣明会.md "wikilink")
Mukutani 的公路。

## 评价

## 主要角色

  - 父親 - 韋特·瑞第力希（）
  - 母親 - 耶特爾·瑞第力希（）
  - 女兒 - 黑姬娜·瑞第力希（）
  - 韋特的摯友 - 韋特·許斯金德（）
  - 忠誠的廚師 - 歐伯爾（）

## 奖项

  - 第75届奥斯卡最佳外语片
  - [德国电影奖最佳影片](../Page/德国电影奖.md "wikilink")、最佳导演、最佳摄影（Gernot
    Roll）、最佳音乐（Niki Reiser）、最佳男配角（Matthias Habich）计五项大奖
  - 纽约影展（High Falls）观众票选最佳影片
  - 华盛顿首府影展观众票选最佳影片

## 小說

小說為半自傳式，史戴芬妮·子白希以她自己的童年為藍本，本書受德國民眾高度歡迎，曾好幾個星期被列入最暢銷書榜。

電影與小說最大的不同在於母親耶特爾在書中並沒有發生過[外遇](../Page/外遇.md "wikilink")。

## 外部連結

  - [德國書與電影](http://www.dieterwunderlich.de/Zweig_afrika.htm)<small>（德文）</small>
  - [Zeitgeist
    Films](https://web.archive.org/web/20050302100920/http://www.zeitgeistfilms.com/film.php?directoryname=nowhereinafrica)<small>（德文）</small>
  - [國際電影搜尋](http://german.imdb.com/title/tt0161860/)<small>（英文）</small>
  - [德國經典電影](https://web.archive.org/web/20070314003115/http://consumer.chinatimes.com/event/g100/events/movie/m06.htm)<small>（正體中文）</small>

[Category:2001年电影](../Category/2001年电影.md "wikilink")
[Category:德语电影](../Category/德语电影.md "wikilink")
[Category:纳粹德国背景电影](../Category/纳粹德国背景电影.md "wikilink")
[Category:2000年代劇情片](../Category/2000年代劇情片.md "wikilink")
[Category:德國劇情片](../Category/德國劇情片.md "wikilink")
[Category:德國小說改編電影](../Category/德國小說改編電影.md "wikilink")
[Category:德國真人真事改编电影](../Category/德國真人真事改编电影.md "wikilink")
[Category:非洲真人真事改編電影](../Category/非洲真人真事改編電影.md "wikilink")
[Category:1930年代背景電影](../Category/1930年代背景電影.md "wikilink")
[Category:肯亞背景電影](../Category/肯亞背景電影.md "wikilink")
[Category:大英帝國背景電影](../Category/大英帝國背景電影.md "wikilink")
[Category:肯尼亚取景电影](../Category/肯尼亚取景电影.md "wikilink")
[Category:奧斯卡最佳外語片獲獎電影](../Category/奧斯卡最佳外語片獲獎電影.md "wikilink")
[Category:2000年代歷史電影](../Category/2000年代歷史電影.md "wikilink")